\song[lyricsyear={1942},alt={Kołysanka leśna},lyrics={nieznany\footnote{Autorstwo przypisywane bywa Stanisławowi Magierskiemu z Lublina, Bronisławowi Królowi z lwowskiej grupy poetyckiej ,,Żagiew'' oraz Krystynie Krahelskiej.}}]
{Dziś do ciebie przyjść nie mogę}
\begin{info}Piosenka partyzancka z przełomu 1942–1943. W okupowany kraj popłynęła z Lubelszczyzny. Do dzisiaj nie ustalono twórcy tych niezwykle pięknych strof i oryginalnej melodii. Domniemane autorstwo przypisywane bywa Stanisławowi Magierskiemu (1904–1957) z Lublina, Bronisławowi Królowi (1916) z lwowskiej grupy poetyckiej „Żagiew” i Krystynie Krahelskiej (1914–1944).\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={Dziś do ciebie przyjść nie mogę,}]

\firstwords{Dziś do ciebie przyjść nie mogę},\\*
Zaraz idę w nocy mrok.\\*
Nie wyglądaj za mną oknem,\\*
W mgle utonie próżno wzrok.

Po cóż ci, kochanie, wiedzieć,\\*
Że do lasu idę spać,\\*
Dłużej tu nie mogę siedzieć,\\*
Na mnie czeka leśna brać.

Księżyc zaszedł, hen, za lasem,\\*
We wsi gdzieś szczekają psy,\\*
A nie pomyśl sobie czasem,\\*
Że do innej tęskno mi.

Kiedy wrócę, dziś do ciebie,\\*
Może w dzień, a może w noc,\\*
Dobrze będzie nam jak w niebie,\\*
Pocałunków dasz mi moc.

Gdy nie wrócę, niechaj z wiosną\\*
Rolę moją sieje brat,\\*
Kości moje mchem porosną\\*
I użyźnią ziemi szmat.

W pole wyjdź pewnego ranka,\\*
Na snop żyta dłonie złóż\\*
I ucałuj, jak kochanka.\\*
Ja żyć będę w kłosach zbóż.
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={1980},music={Natan Tenenbaum},lyrics={Przemysław Gintrowski}]
{Modlitwa o wschodzie słońca}
\begin{info}Napisana w 1980 roku i śpiewana podczas strajków, manifestacji i koncertów ,,Solidarności'' jako swego rodzaju credo tego ruchu, deklaracji. \end{info}

\begin{lyrics}[longestline={Lecz chroń mnie, Panie, od pogardy}]

\firstwords{Każdy Twój wyrok przyjmę twardy}\\*
Przed mocą Twą się ukorzę\\*
Lecz chroń mnie, Panie, od pogardy\\*
Od nienawiści strzeż mnie, Boże

Wszak Ty jesteś niezmierzone dobro\\*
Którego nie wyrażą słowa

Więc mnie od nienawiści obroń\\*
I od pogardy mnie zachowaj

Co postanowisz, niech się ziści\\*
Niechaj się wola Twoja stanie\\*
Ale zbaw mnie od nienawiści\\*
Ocal mnie od pogardy, Panie
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={1797},alt={Pieśń Legionów Polskich we Włoszech},lyrics={Józef Wybicki}]
{Mazurek Dąbrowskiego}
\begin{info}Pierwotnie hymn, jako Pieśń Legionów Polskich we Włoszech, został napisany przez Józefa Wybickiego. Autor melodii opartej na motywach ludowego mazurka (właściwie mazura) jest nieznany. Pieśń powstała w dniach 16-19 lipca 1797 we włoskim miasteczku Reggio nell'Emilia w Republice Cisalpińskiej (w dzisiejszych Włoszech). Pierwszy raz została wykonana publicznie 20 lipca 1797 roku. Tekst ogłoszono po raz pierwszy w Mantui w lutym 1799 w gazetce "Dekada Legionowa".\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={Przejdziem Wisłę, przejdziem Wartę,}]

\firstwords{Jeszcze Polska nie zginęła},\\*
Kiedy my żyjemy.\\*
Co nam obca przemoc wzięła,\\*
Szablą odbierzemy.

\begin{chorus}
\chorusfirstwords{Marsz, marsz, Dąbrowski},\\*
Z ziemi włoskiej do Polski.\\*
Za twoim przewodem\\*
Złączym się z narodem.
\end{chorus}

Przejdziem Wisłę, przejdziem Wartę,\\*
Będziem Polakami.\\*
Dał nam przykład Bonaparte,\\*
Jak zwyciężać mamy.

\chorusref

Jak Czarniecki do Poznania\\*
Po szwedzkim zaborze,\\*
Dla ojczyzny ratowania\\*
Wrócim się przez morze.

\chorusref

Już tam ojciec do swej Basi\\*
Mówi zapłakany --\\*
Słuchaj jeno, pono nasi\\*
Biją w tarabany.

\chorusref
\end{lyrics}



\song
{Płynie Wisła, płynie}
\begin{info}Pieśń ta jest anonimową odmianą słowną i melodyczną napisanego przez E. Wasilewskiego w 1840 r. krakowiaka "Od południa stoi". Odegrała ona wielką rolę wychowawczą w czasach niewoli, okupacji i zniewolenia komunistycznego.\end{info}

\begin{lyrics}[multicol=true,longestline={,,Ojcze nasz'' i ,,Zdrowaś''}]

\firstwords{Płynie Wisła, płynie}\\*
Po polskiej krainie,\\*
Po polskiej krainie.\\*
\begin{markverses}%
Zobaczyła Kraków,\\*
pewnie go nie minie.
\end{markverses}

Zobaczyła Kraków,\\*
Wnet go pokochała,\\*
Wnet go pokochała.\\*
\begin{markverses}%
A w dowód miłości\\*
wstęgą opasała.
\end{markverses}

Chociaż się schowała\\*
W Niepołomskie lasy,\\*
W Niepołomskie lasy.\\*
\begin{markverses}%
I do morza wpada,\\*
płynie jak przed czasy.
\end{markverses}

Nad moją kolebą\\*
Matka się schylała,\\*
Matka się schylała.\\*
\begin{markverses}%
I po polsku pacierz\\*
mówić nauczała.
\end{markverses}

,,Ojcze nasz'' i ,,Zdrowaś''\\*
I ,,Skład Apostolski'',\\*
I ,,Skład Apostolski''.\\*
\begin{markverses}%
Bym do samej śmierci\\*
kochał naród polski.
\end{markverses}

Bo ten naród polski\\*
Ma ten urok w sobie,\\*
Ma ten urok w sobie.\\*
\begin{markverses}%
Kto go raz pokochał,\\*
nie zapomni w grobie.
\end{markverses}

Abym gdy dorosnę\\*
Wziął Polkę za żonę,\\*
Wziął Polkę za żonę.\\*
\begin{markverses}%
Bo tylko Polakom\\*
Laszki przeznaczone.
\end{markverses}

Niech Francuz Francuzkę\\*
Niemiec kocha Niemkę,\\*
Niemiec kocha Niemkę.\\*
\begin{markverses}%
Ja zaś wolę Polkę,\\*
niźli cudzoziemkę.
\end{markverses}

I to wszystko razem\\*
Od matki słyszałem,\\*
Od matki słyszałem.\\*
\begin{markverses}%
Czego nie zapomnę\\*
jak nie zapomniałem.
\end{markverses}

Płynie Wisła płynie,\\*
Po polskiej krainie,\\*
Po polskiej krainie.\\*
\begin{markverses}%
A dopóki płynie\\*
Polska nie zaginie.
\end{markverses}
\end{lyrics}



\song
{Idzie żołnierz borem, lasem}
\begin{info}Jest to jedna z najstarszych piosenek żołnierskich. Powstała najprawdopodobniej w czasach napoleońskich, lecz geneza jej powstania może także sięgać wcześniejszych lat. Najwcześniejszy jej zapis pochodzi z 1584 r., ale niektórzy badacze przypuszczają, że jej narodziny sięgają czasów bitwy pod Warną (1444 r.)\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={Z głodu czasem, z głodu czasem}]

\firstwords{Idzie żołnierz}\\*
Borem lasem, borem lasem\\*
Przymierając\\*
Z głodu czasem, z głodu czasem

Suknia na nim\\*
Nie blakuje, nie blakuje\\*
Wiatr dziurami\\*
Przelatuje, przelatuje

Chustka czarna\\*
Jest za pasem, jest za pasem\\*
Ale i tej\\*
Pusto czasem, pusto czasem

Chociaż żołnierz\\*
Obszarpany, obszarpany\\*
Przecież ujdzie\\*
Między pany, między pany

Trzeba by go\\*
Obdarować obdarować\\*
Soli, chleba\\*
Nie żałować nie żałować

Wtenczas żołnierza\\*
Szanują, szanują\\*
Kiedy trwogę\\*
Na się czują, na się czują

Zapłaćże mu\\*
Jezu z nieba, Jezu z nieba\\*
Boć go pilna\\*
Jest potrzeba, jest potrzeba
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={1914-1918},music={Mieczysław Kozar-Słobódzki},lyrics={Jan Lankau, Kazimierz M. Wroczyński}]
{Białe róże}
\begin{info}Obszerny komentarz o historii piosenki odnaleźć można na http://bibliotekapiosenki.pl/Biale_roze.\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={Nimeś próg przestąpił, kwiat na ziemi zwiądł.}]

\firstwords{Rozkwitały pąki białych róż},\\*
Wróć, Jasieńku, z tej wojenki już,\\*
\begin{markverses}%
Wróć, ucałuj, jak za dawnych lat,\\*
Dam ci za to róży najpiękniejszy kwiat.
\end{markverses}

Kładłam ci ja idącemu w bój,\\*
Białą różę na karabin twój,\\*
\begin{markverses}%
Nimeś odszedł, mój Jasieńku, stąd,\\*
Nimeś próg przestąpił, kwiat na ziemi zwiądł.
\end{markverses}

Ponad stepem nieprzejrzana mgła,\\*
Wiatr w burzanach cichuteńko łka.\\*
\begin{markverses}%
Przyszła zima, opadł róży kwiat,\\*
Poszedł w świat Jasieńko, zginął za nim ślad.
\end{markverses}

Już przekwitły pąki białych róż,\\*
Przeszło lato, jesień, zima już,\\*
\begin{markverses}%
Cóż ci teraz dam, Jasieńku, hej,\\*
Gdy z wojenki wrócisz do dziewczyny swej?
\end{markverses}

W pustym polu zimny wicher dmie,\\*
Już nie wróci twój Jasieńko, nie,\\*
\begin{markverses}%
Śmierć okrutna zbiera krwawy łup,\\*
Zakopali Jasia twego w ciemny grób.
\end{markverses}

Jasieńkowi nic nie trzeba już,\\*
Bo mu kwitną pęki białych róż,\\*
\begin{markverses}%
Tam pod jarem, gdzie w wojence padł,\\*
Rozkwitł na mogile białej róży kwiat.
\end{markverses}

Nie rozpaczaj, lube dziewczę, nie,\\*
W polskiej ziemi nie będzie mu źle.\\*
\begin{markverses}%
Policzony będzie trud i znój,\\*
Za Ojczyznę poległ ukochany twój
\end{markverses}
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={prawd. 1918},alt={Maki},music={Stanisław Niewiadomski},lyrics={Kornel Makuszyński}]
{Ej dziewczyno, ej niebogo}

\begin{lyrics}[longestline={niech mnie zabiera, zabiera, zabiera.}]

\firstwords{Ej dziewczyno, ej niebogo},\\*
jakieś wojsko pędzi drogą,\\*
\markverse{skryj się za ścianę}\\*
skryj się, skryj.\\*
\vin Ja myślałam, że to maki,\\*
\vin że ogniste lecą ptaki,\\*
\markverse{\vin a to ułany, ułany, ułany.}

Strzeż się tego, co na przedzie,\\*
co na karym koniu jedzie.\\*
\markverse{oficyjera, oficyjera,}\\*
strzeż się, strzeż!\\*
\vin Jeśli mu się wydam miła,\\*
\vin to nie będę się broniła,\\*
\markverse{\vin niech mnie zabiera, zabiera, zabiera.}

Serce weźmie, w dal pobiegnie,\\*
potem w krwawym boju legnie,\\*
\markverse{zostaniesz wdową!}\\*
Strzeż się, strzeż!\\*
\vin Łez ja po nim nie uronię,\\*
\vin własną piersią go zasłonię,\\*
\markverse{\vin Bóg go zachowa, zachowa, zachowa.}
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={1944},musicyear={1944},music={Alfred L. Schütz},lyrics={Feliks Konarski}]
{Czerwone maki}

\begin{lyrics}[longestline={Czerwieńsze będą, bo z polskiej wzrosły krwi.}]

\firstwords{Czy widzisz te gruzy na szczycie}?\\*
Tam wróg twój się kryje jak szczur!\\*
Musicie, musicie, musicie\\*
Za kark wziąć i strącić go z chmur!\\*
I poszli szaleni zażarci,\\*
I poszli zabijać i mścić,\\*
I poszli jak zawsze uparci,\\*
Jak zawsze za honor się bić.

\begin{chorus}
\chorusfirstwords{Czerwone maki na Monte Cassino}\\*
Zamiast rosy piły polską krew.\\*
Po tych makach szedł żołnierz i ginął,\\*
Lecz od śmierci silniejszy był gniew.\\*
Przejdą lata i wieki przeminą.\\*
Pozostaną ślady starych dni\\*
I tylko maki na Monte Cassino\\*
Czerwieńsze będą, bo z polskiej wzrosły krwi.
\end{chorus}

Runęli przez ogień, straceńcy,\\*
niejeden z nich dostał i padł,\\*
jak ci z Somosierry szaleńcy,\\*
Jak ci spod Rokitny sprzed lat.\\*
Runęli impetem szalonym,\\*
I doszli. I udał się szturm.\\*
I sztandar swój biało czerwony\\*
Zatknęli na gruzach wśród chmur,

\chorusref

Czy widzisz ten rząd białych krzyży?\\*
Tam Polak z honorem brał ślub.\\*
Idź naprzód, im dalej, im wyżej,\\*
Tym więcej ich znajdziesz u stóp.\\*
Ta ziemia do Polski należy,\\*
Choć Polska daleko jest stąd,\\*
Bo wolność krzyżami się mierzy,\\*
Historia ten jeden ma błąd.

\chorusref
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={1978},music={do melodii piosenki L'Estaca (Słup) katalońskiego pieśniarza Lluísa Llacha},lyrics={Jacek Kaczmarski}]
{Mury}

\begin{lyrics}[longestline={Śpiewali więc, klaskali w rytm, jak wystrzał poklask ich brzmiał,}]

\firstwords{On natchniony i młody był, ich nie policzyłby nikt}\\*
On im dodawał pieśnią sił, śpiewał że blisko już świt.\\*
Świec tysiące palili mu, znad głów podnosił się dym,\\*
Śpiewał, że czas by runął mur...\\*
Oni śpiewali wraz z nim:

\begin{chorus}
\chorusfirstwords{Wyrwij murom zęby krat}!\\*
Zerwij kajdany, połam bat!\\*
A mury runą, runą, runą\\*
I pogrzebią stary świat!
\end{chorus}

Wkrótce na pamięć znali pieśń i sama melodia bez słów\\*
Niosła ze sobą starą treść, dreszcze na wskroś serc i głów.\\*
Śpiewali więc, klaskali w rytm, jak wystrzał poklask ich brzmiał,\\*
I ciążył łańcuch, zwlekał świt...\\*
On wciąż śpiewał i grał:

\chorusref

Aż zobaczyli ilu ich, poczuli siłę i czas,\\*
I z pieśnią, że już blisko świt szli ulicami miast;\\*
Zwalali pomniki i rwali bruk - Ten z nami! Ten przeciw nam!\\*
Kto sam ten nasz najgorszy wróg!\\*
A śpiewak także był sam.

Patrzył na równy tłumów marsz,\\*
Milczał wsłuchany w kroków huk,\\*
A mury rosły, rosły, rosły\\*
Łańcuch kołysał się u nóg...

Patrzy na równy tłumów marsz,\\*
Milczy wsłuchany w kroków huk,\\*
A mury rosną, rosną, rosną\\*
Łańcuch kołysze się u nóg...
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={sierpień 1944},musicyear={sierpień 1944},music={Jan K. Markowski},lyrics={Mirosław Jezierski}]
{Marsz Mokotowa}
\begin{info}Jedna z najbardziej znanych piosenek powstańczych. Śpiewana była również przez partyzantów z oddziałów walczących na Kielecczyźnie i w Krakowskiem. Słowa napisał kpr. pchor. „Karnisz” – Mirosław Jezierski, żołnierz 2 plutonu WSOP (Wewnętrzna Służba Ochrony Powstania) na kwaterze oddziału przy ul. Goszczyńskiego na Mokotowie. Jednostka ta wchodziła w skład pułku Armii Krajowej „Baszta”. Twórcą muzyki był ppor. „Krzysztof” – Jan Markowski.\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={\vin Ten pierwszy marsz niech dzień po dniu,}]

\firstwords{Nie grają nam surmy bojowe}\\*
I werble do szturmu nie warczą,\\*
Nam przecież te noce sierpniowe\\*
I prężne ramiona wystarczą.\\*
\smallskip
Niech płynie piosenka z barykad\\*
Wśród bloków, zaułków, ogrodów,\\*
Z chłopcami niech idzie na wypad,\\*
Pod rękę, przez cały Mokotów.

\vin Ten pierwszy marsz ma dziwną moc,\\*
\vin Tak w piersiach gra, aż braknie tchu,\\*
\vin Czy słońca żar, czy chłodna noc,\\*
\vin Prowadzi nas pod ogniem z luf.\\*
\vin Ten pierwszy marsz to właśnie zew,\\*
\vin Niech brzmi i trwa przy huku dział,\\*
\vin Batalion gdzieś rozpoczął szturm,\\*
\vin Spłynęła łza i pierwszy strzał!

Niech wiatr ją poniesie do miasta,\\*
Jak żagiew płonącą i krwawą,\\*
Niech w górze zawiśnie na gwiazdach,\\*
Czy słyszysz, płonąca Warszawo?\\*
\smallskip
Niech zabrzmi w uliczkach znajomych,\\*
W Alejach, gdzie bzy już nie kwitną,\\*
Gdzie w twierdze zmieniły się domy,\\*
A serca z zapału nie stygną!

\vin Ten pierwszy marsz ma dziwną moc,\\*
\vin Tak w piersiach gra, aż braknie tchu,\\*
\vin Czy słońca żar, czy chłodna noc,\\*
\vin Prowadzi nas pod ogniem z luf.\\*
\smallskip
\vin Ten pierwszy marsz niech dzień po dniu,\\*
\vin W poszumie drzew i w sercach drży,\\*
\vin Bez próżnych skarg i zbędnych słów,\\*
\vin To nasza krew i czyjeś łzy!
\end{lyrics}



\song
{Ułani, ułani}

\begin{lyrics}[longestline={Nie ma takiej wioski, nie ma takiej chatki,}]

\firstwords{Ułani, ułani, malowane dzieci},\\*
niejedna panienka za wami poleci.

\begin{chorus}
\chorusfirstwords{Hej, hej, ułani, malowane dzieci},\\*
niejedna panienka za wami poleci.
\end{chorus}

Niejedna panienka i niejedna wdowa,\\*
zobaczy ułana, kochać by gotowa.

\chorusref

Babcia umierała, jeszcze się pytała:\\*
czy na tamtym świecie, ułani, będziecie?

\chorusref

Nie ma takiej wioski, nie ma takiej chatki,\\*
gdzie by nie kochały ułana mężatki.

\chorusref

Nie ma takiej chatki ani przybudówki,\\*
gdzie by nie kochały ułana Żydówki.

\chorusref

Jedzie ułan, jedzie, konik pod nim pląsa,\\*
czapkę ma na bakier i podkręca wąsa,

\chorusref

Jedzie ułan, jedzie, szablą pobrzękuje,\\*
uciekaj, dziewczyno, bo cię pocałuje.

\chorusref

A niech pocałuje, nikt mu nie zabrania,\\*
wszak on swoją piersią Ojczyznę osłania.

\chorusref
\end{lyrics}



\song[musicyear={1944},music={Andrzej Panufnik},lyrics={Stanisław Ryszard Dobrowolski}]
{Warszawskie dzieci}

\begin{lyrics}[longestline={Gdy padnie rozkaz Twój, poniesiem wrogom gniew!}]

\firstwords{Nie złamie wolnych żadna klęska},\\*
Nie strwoży śmiałych żaden trud -\\*
Pójdziemy razem do zwycięstwa,\\*
Gdy ramię w ramię stanie lud.

\begin{chorus}
\chorusfirstwords{Warszawskie dzieci, pójdziemy w bój},\\*
Za każdy kamień Twój, Stolico, damy krew!\\*
Warszawskie dzieci, pójdziemy w bój,\\*
Gdy padnie rozkaz Twój, poniesiem wrogom gniew!
\end{chorus}

Powiśle, Wola i Mokotów,\\*
Ulica każda, każdy dom -\\*
Gdy padnie pierwszy strzał, bądź gotów,\\*
Jak w ręku Boga złoty grom.

\chorusref

Od piły, dłuta, młota, kielni -\\*
Stolico, synów swoich sław,\\*
Że stoją wraz przy Tobie wierni\\*
Na straży Twych żelaznych praw.

\chorusref

Poległym chwała, wolność żywym,\\*
Niech płynie w niebo dumny śpiew,\\*
Wierzymy, że nam Sprawiedliwy,\\*
Odpłaci za przelaną krew.

\chorusref
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={1933},music={Michał Zieliński},lyrics={Michał Zieliński}]
{Serce w plecaku}

\begin{lyrics}[longestline={Żołnierz śmiał się, bo w plecaku}]

\firstwords{Z młodej piersi się wyrwało}\\*
W wielkim bólu i rozterce\\*
I za wojskiem poleciało\\*
Zakochane czyjeś serce.\\*
\smallskip
Żołnierz drogą maszerował,\\*
Nad serduszkiem się użalił,\\*
Więc je do plecaka schował\\*
I pomaszerował dalej.

\begin{chorus}
\chorusfirstwords{Tę piosenkę, tę jedyną}\\*
Śpiewam dla ciebie dziewczyno,\\*
Może właśnie jest w rozterce\\*
Zakochane twoje serce?\\*
\smallskip
Może potajemnie kochasz\\*
I po nocach tęsknisz szlochasz?\\*
Tę piosenkę, tę jedyną,\\*
Śpiewam dla ciebie dziewczyno.
\end{chorus}

Nad Żołnierza nie masz pana,\\*
Nad karabin nie ma żony.\\*
O dziewczyno ukochana,\\*
Oczka twoje zasmucone.\\*
\smallskip
Tam po łące, po zielonej\\*
Żołnierz młody szedł na boje,\\*
A w plecaku miał czerwone.\\*
Zakochane serce twoje.

\chorusref

Poszedł żołnierz na wojenkę\\*
Poprzez góry, lasy, pola,\\*
I ze śmiercią szedł pod rękę,\\*
Taka jest żołnierska wola.\\*
\smallskip
I choć go trapiły wielce\\*
Kule, gdy szedł do ataku,\\*
Żołnierz śmiał się, bo w plecaku\\*
Miał w zapasie drugie serce.

\chorusref
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={1914?},lyrics={autor nieznany\footnote{Autorstwo czasem przypisywane jest Feliksowi Gwiżdżowi.}}]
{Wojenka}
\begin{info}Niezwykle popularna piosenka legionowa, do tej pory anonimowa. Nie notowana przez śpiewniki żołnierskie z czasów I wojny światowej. Wydrukowana po raz pierwszy w śpiewniku Szula.\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={żołnierze strzelają, żołnierze strzelają,}]

\firstwords{Wojenko, wojenko, cóżeś ty za pani},\\*
\begin{markverses}%
że za tobą idą, że za tobą idą\\*
chłopcy malowani?
\end{markverses}

Chłopcy malowani, sami wybierani,\\*
\begin{markverses}%
wojenko, wojenko, wojenko, wojenko,\\*
cóżeś ty za pani?
\end{markverses}

Na wojence ładnie, kto Boga uprosi,\\*
\begin{markverses}%
żołnierze strzelają, żołnierze strzelają,\\*
Pan Bóg kule nosi.
\end{markverses}

Lecą kule, lecą kule żwawo,\\*
\begin{markverses}%
która cię dogoni, która cię dogoni,\\*
to zapłacisz krwawo.
\end{markverses}

Wojenko, wojenko, cóżeś tak szalona,\\*
\begin{markverses}%
kogo ty pokochasz, kogo ty pokochasz,\\*
jeśli nie leguna.
\end{markverses}

Wojenko, wojenko, co za moc jest w tobie,\\*
\begin{markverses}%
kogo ty pokochasz, kogo ty pokochasz,\\*
w zimnym leży grobie.
\end{markverses}
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={marzec 1915},alt={Jedzie na Kasztance},music={Zygmunt Pomarański},lyrics={Wacław Biernacki}]
{Pieśń o Wodzu miłym /inny skład/}
\begin{info}Bogusław Szul napisał o tej piosence, że „powstała w pierwszym roku wojny, ogólnie znana i dużo śpiewana”. Autor, Wacław Biernacki-„Kostek” w artykule pisanym w formie listu do redakcji miesięcznika „Muzyka” (1935, nr 5–7) pisał o okolicznościach powstania piosenki:\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={Masz wierniejszych niż stal chłodna, niż stal chłodna}]

\firstwords{Jedzie, jedzie na kasztance, na kasztance},\\*
Siwy strzelca strój, siwy strzelca strój.\\*
\markverse[noalign=true]{Hej, hej, komendancie, miły wodzu mój!}

Gdzie szabelka twa ze stali, twa ze stali?\\*
Przecież idziem w bój, przecież idziem w bój.\\*
\markverse[noalign=true]{Hej, hej, komendancie, miły wodzu mój!}

Gdzie twój mundur jeneralski, jeneralski\\*
Złotem naszywany, złotem naszywany?\\*
\markverse[noalign=true]{Hej, hej, komendancie, wodzu kochany!}

Masz wierniejszych niż stal chłodna, niż stal chłodna\\*
Młodych strzelców rój, młodych strzelców rój.\\*
\markverse[noalign=true]{Hej, hej, komendancie, miły wodzu mój!}

Nad lampasy i purpury, i purpury\\*
Wolisz strzelca strój, wolisz strzelca strój.\\*
\markverse[noalign=true]{Hej, hej, komendancie, miły wodzu mój!}

Ale pod tą szarą bluzą, szarą bluzą\\*
Serce ze złota, serce ze złota.\\*
\markverse[noalign=true]{Hej, hej, komendancie, serce ze złota!}

Ale błyszczą groźną wolą, groźną wolą\\*
Królewskie oczy, królewskie oczy.\\*
\markverse[noalign=true]{Hej, hej, komendancie, królewskie oczy!}

Pójdziem z tobą po zwycięstwa, po zwycięstwa\\*
Poprzez krew i znój, poprzez krew i znój.\\*
\markverse[noalign=true]{Hej, hej, komendancie, miły wodzu mój!}
\end{lyrics}



\song[music={Tadeusz Sygietyński},lyrics={Konstanty Ildefons Gałczyński}]
{Ukochany kraj}

\begin{lyrics}[longestline={Murarz, żołnierz, cieśla, zdun, inżynier}]

\firstwords{Wszystko tobie ukochana ziemio},\\*
Nasze myśli wciąż przy tobie są,\\*
Tobie lotnik tryumf nad przestrzenią,\\*
A robotnik daje dwoje rąk.\\*
Ty przez serca nam jak Wisła płyniesz,\\*
Brzmi jak rozkaz twój potężny głos;\\*
Murarz, żołnierz, cieśla, zdun, inżynier\\*
Wykuwamy twój szczęśliwy los.

\begin{chorus}
\chorusfirstwords{Ukochany kraj, umiłowany kraj},\\*
Ukochane i miasta i wioski\\*
Ukochany kraj, umiłowany kraj,\\*
Ukochany, jedyny nasz, polski.\\*
Ukochany kraj, umiłowany kraj,\\*
Ukochana i ziemia i nazwa\\*
Ukochany kraj, umiłowany kraj,\\*
Nasza droga i słońce i gwiazda.
\end{chorus}

My trudności wszystkie pokonamy,\\*
Żaden wróg nie złamie hartu w nas,\\*
W słońce jutra otworzymy bramy,\\*
Rozśpiewamy, rozświecimy czas.\\*
To dla ciebie najgorętsze słowa,\\*
Wszystkie serca, siła wszystkich rąk,\\*
To dla ciebie, piękna i ludowa,\\*
Każdy dzień i każdy nowy dom.

\chorusref
\end{lyrics}



\song[music={Karol Kurpiński},lyrics={Jan Nepomucen Kamiński}]
{Polonez rycerski}

\begin{lyrics}[longestline={\vin Męstwo w sercu, śmiałość w słowie,}]

\firstwords{Gdy człek w taniec polski stanie},\\*
wąs podkręci, tupnie nogą,\\*
pierś mu rośnie, hej, mospanie,\\*
już raźniejszy, już mu błogo.\\*
\smallskip
\vin Męstwo w sercu, śmiałość w słowie,\\*
\vin laur na skroni, kord przy boku,\\*
\vin w tej postawie szli ojcowie,\\*
\vin taki taniec wart widoku.

Hej, mospanie, gdy w dłoń klasnę,\\*
w koło damy się wywinę,\\*
wtedy, czując godność własną,\\*
mam po temu krok i minę.\\*
\smallskip
\vin Bez urazy powiem śmiało:\\*
\vin w niesmak dla mnie wasze mody;\\*
\vin gdzież te uczty, gdzie te gody,\\*
\vin nie tak dawniej to bywało.
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={1917}]
{Ciężkie losy legionera}
\begin{info}Anonimowa piosenka śpiewana w 3 pp w Zegrzu w 1917 r.\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={Maszerować jak przystało, raz, dwa, raz, dwa, trzy.}]

\firstwords{Ciężkie losy legionera, raz, dwa, trzy},\\*
Los go gnębi jak cholera, raz, dwa, trzy,\\*
Robić dużo, a jeść mało,\\*
Maszerować jak przystało, raz, dwa, raz, dwa, trzy.

Druh karabin ciąży w dłoni,\\*
Bagnet o łopatkę dzwoni,\\*
A przy boku ładownica\\*
I manierka, powiernica.

Komendanci rano wstają,\\*
Żołnierzowi spać nie dają,\\*
Ledwieś zdążył wciągnąć gacie,\\*
Już na pole smaruj, bracie...

Dawniej były lepsze czasy,\\*
Nie jadało się kiełbasy,\\*
Nim znów wrócą czasy syte,\\*
To odwalisz dawno kitę...

Chlebuś dają nam, człowiecze,\\*
Co się z starych trocin piecze,\\*
Rzadkiej zupki się napijesz\\*
I dzień cały o tym żyjesz...

Z czego robią naszą kawę?\\*
To zupełnie nieciekawe,\\*
Mięso zaś też drwi z człowieka,\\*
Bo rży, miauczy albo szczeka.

Rano ćwiczą nas po szwedzku,\\*
Cały dzionek po niemiecku,\\*
A po polsku jeść nam dają,\\*
Tak to, bracie, nas kiwają...

I porucznik nasz kochany,\\*
Widać też dziś niewyspany\\*
Albo obiad jadł w menaży,\\*
Bo coś blady jest na twarzy.
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={1908},musicyear={1910},music={Feliks Nowowiejski},lyrics={Maria Konopnicka}]
{Rota}

\begin{lyrics}[longestline={Nie będzie Niemiec pluł nam w twarz}]

\firstwords{Nie rzucim ziemi, skąd nasz ród},\\*
Nie damy pogrześć mowy!\\*
Polski my naród, polski lud,\\*
Królewski szczep piastowy.\\*
Nie damy, by nas gnębił wróg...\\*
\markverse{Tak nam dopomóż Bóg!}

Do krwi ostatniej kropli z żył\\*
Bronić będziemy Ducha,\\*
Aż się rozpadnie w proch i pył\\*
Krzyżacka zawierucha.\\*
Twierdzą nam będzie każdy próg...\\*
\markverse{Tak nam dopomóż Bóg!}

Nie będzie Niemiec pluł nam w twarz\\*
Ni dzieci nam germanił.\\*
Orężny wstanie hufiec nasz,\\*
Duch będzie nam hetmanił,\\*
Pójdziem, gdy zabrzmi złoty róg...\\*
\markverse{Tak nam dopomóż Bóg!}

Nie damy miana Polski zgnieść,\\*
Nie pójdziem żywo w trumnę,\\*
Na Polski imię, na Jej cześć\\*
Podnosim czoła dumne.\\*
Odzyska ziemi dziadów wnuk...\\*
\markverse{Tak nam dopomóż Bóg!}
\end{lyrics}



\song[music={melodia ludowa},lyrics={piosenka ludowa\footnote{Wacław Denhoff-Czarnecki był autorem zwrotki siódmej i następnych, jak również opracowania całości. Autorstwo pierwszych sześciu zwrotek nie jest znane, przyjmuje się, że jest to piosenka ludowa.}}]
{O mój rozmarynie /inny skład/}

\begin{lyrics}[longestline={Sto dwadzieścia kulek, sto dwadzieścia kulek}]

\firstwords{O mój rozmarynie, rozwijaj się},\\*
O mój rozmarynie, rozwijaj się,\\*
\begin{markverses}%
Pójdę do dziewczyny, pójdę do jedynej\\*
Zapytam się.
\end{markverses}

A jak mi odpowie: nie kocham cię,\\*
A jak mi odpowie: nie kocham cię,\\*
\begin{markverses}%
Ułani werbują, strzelcy maszerują\\*
Zaciągnę się.
\end{markverses}

Dadzą mi buciki z ostrogami,\\*
Dadzą mi buciki z ostrogami,\\*
\begin{markverses}%
I siwy kabacik, i siwy kabacik\\*
Z wyłogami.
\end{markverses}

Dadzą mi konika cisawego,\\*
Dadzą mi konika cisawego,\\*
\begin{markverses}%
I ostrą szabelkę, i ostrą szabelkę\\*
Do boku mego.
\end{markverses}

Dadzą mi uniform popielaty,\\*
Dadzą mi uniform popielaty,\\*
\markverse{Ażebym nie tęsknił, ażebym nie tęsknił}\\*
\markverse{Do swej chaty.}

Dadzą mi karabin z polskiej stali,\\*
Dadzą mi karabin z polskiej stali,\\*
\markverse{Sto dwadzieścia kulek, sto dwadzieścia kulek}\\*
\markverse{Co łeb rozwali.}

\breaklyrics

Dadzą mi manierkę z gorzałczyną,\\*
Dadzą mi manierkę z gorzałczyną,\\*
\begin{markverses}%
Ażebym nie tęsknił, ażebym nie tęsknił\\*
Za dziewczyną.
\end{markverses}

A kiedy już wyjdę na wiarusa,\\*
A kiedy już wyjdę na wiarusa,\\*
\begin{markverses}%
Pójdę do dziewczyny, pójdę do jedynej\\*
Po całusa.
\end{markverses}

A gdy mi odpowie - nie wydam się,\\*
A gdy mi odpowie - nie wydam się,\\*
\begin{markverses}%
Hej, tam kule świszczą i bagnety błyszczą,\\*
Poświęcę się.
\end{markverses}

Pójdziemy z okopów na bagnety,\\*
Pójdziemy z okopów na bagnety,\\*
\begin{markverses}%
Bagnet mnie ukłuje, śmierć mnie pocałuje,\\*
Ale nie ty.
\end{markverses}

A gdy mnie przyniosą z raną w boku,\\*
A gdy mnie przyniosą z raną w boku,\\*
\begin{markverses}%
Wtedy pożałujesz, wtedy pożałujesz\\*
Z łezką w oku.
\end{markverses}

Za tę naszą ziemię skąpaną we krwi,\\*
Za tę naszą ziemię skąpaną we krwi,\\*
\begin{markverses}%
Za naszą niewolę, za nasze kajdany,\\*
Za wylane łzy.
\end{markverses}
\end{lyrics}



\song[lyrics={piosenka ludowa\footnote{Wacław Denhoff-Czarnecki był autorem zwrotki siódmej i następnych, jak również opracowania całości. Autorstwo pierwszych sześciu zwrotek nie jest znane, przyjmuje się, że jest to piosenka ludowa.}}]
{O mój rozmarynie}
\begin{info}Jedna z najpopularniejszych polskich pieśni wojskowych z czasów I wojny światowej i wojny polsko - bolszewickiej.W śpiewnikach pojawia się od roku 1915, po raz pierwszy wydrukowana została w zbiorze Żołnierskie piosenki obozowe Adama Zagórskiego. Dwie zwrotki dopisał Wacław Denhoff-Czarnocki, a jedna powstała w 4 Pułku Legionów, także w późniejszych czasach dopisywano nowe zwrotki. Jednak autorzy większości tekstu są anonimowi.\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={hej, tam kule świszczą i bagnety błyszczą,}]

\markverse{\firstwords{O, mój rozmarynie, rozwijaj się},}\\*
\begin{markverses}%
pójdę do dziewczyny, pójdę do jedynej,\\*
zapytam się,
\end{markverses}

\markverse{A jak mi odpowie — nie kocham cię,}\\*
\begin{markverses}%
ułani werbują, strzelcy maszerują,\\*
zaciągnę się,
\end{markverses}

\markverse{Dadzą mi buciki z ostrogami,}\\*
\begin{markverses}%
i siwy kabacik, i siwy kabacik,\\*
z wyłogami,
\end{markverses}

\markverse{Dadzą mi konika cisawego,}\\*
\begin{markverses}%
i ostrą szabelkę, i ostrą szabelkę,\\*
do boku mego,
\end{markverses}

\markverse{Dadzą mi uniform popielaty,}\\*
\begin{markverses}%
ażebym nie tęsknił, ażebym nie tęsknił,\\*
do swojej chaty,
\end{markverses}

\markverse{Dadzą mi manierkę z gorzałczyną,}\\*
\begin{markverses}%
ażebym nie tęsknił, ażebym nie tęsknił\\*
za dziewczyną,
\end{markverses}

\markverse{A kiedy już wyjdę na wiarusa,}\\*
\begin{markverses}%
pójdę do dziewczyny, pójdę do jedynej,\\*
po całusa,
\end{markverses}

\markverse{A gdy mi odpowie — nie wydam się,}\\*
\begin{markverses}%
hej, tam kule świszczą i bagnety błyszczą,\\*
poświęcę się,
\end{markverses}

\markverse{Pójdziemy z okopów na bagnety,}\\*
\begin{markverses}%
bagnet mnie ukłuje, śmierć mnie pocałuje,\\*
ale nie ty,
\end{markverses}

\markverse{A gdy mnie przyniosą z raną w boku,}\\*
\begin{markverses}%
wtedy pożałujesz, wtedy pożałujesz,\\*
z łezką w oku,
\end{markverses}

\markverse{Za tę naszą ziemię skąpaną we krwi,}\\*
\begin{markverses}%
za naszą niewolę, za nasze kajdany,\\*
za wylane łzy,
\end{markverses}
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={1914},lyrics={Feliks Gwiżdż}]
{Przybyli ułani pod okienko}

\begin{lyrics}[longestline={,,Otwieraj! Nie bój się to czwartacy!'' bis}]

\markverse{\firstwords{Przybyli ułani pod okienko},}\\*
\markverse{Pukają, wołają: ,,puść panienko!''}

\markverse{,,O Jezu, a cóż to za wojacy?''}\\*
,,Otwieraj! Nie bój się to czwartacy!'' bis

\markverse{,,O Jezu! A dokąd Bóg prowadzi?''}\\*
\markverse{,,Warszawę odwiedzić byśmy radzi.''}

\markverse{Gdy zwiedzim Warszawę, już nam pilno}\\*
\markverse{Zobaczyć to stare nasze Wilno.}

\markverse{A z Wilna już droga jest gotowa,}\\*
\markverse{Prowadzi prościutko aż do Lwowa.}

\markverse{''O Jezu, a cóż to za mizeria?''}\\*
\markverse{''Otwórz no, panienko! Kawaleria.''}

\markverse{Przyszliśmy napoić nasze konie,}\\*
\markverse{Za nami piechoty pełne błonie.''}

\markverse{''O Jezu! A cóż to za hołota?''}\\*
\markverse{''Otwórz panienko! To piechota!''}

\markverse{Panienka otwierać podskoczyła,}\\*
\markverse{Żołnierzy do środka zaprosiła.}
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={luty 1863},alt={Pieśń z obozu Jeziorańskiego},music={Alfred Bojarski},lyrics={Wincenty Pol}]
{Sygnał}
\begin{info}Pieśń powstała jako akt pożegnania mężczyzn odchodzących do partyzantki. Początkowo utwór wykonywali tylko powstańcy w obozie Antoniego Jeziorańskiego. Szybko jednak zdobył powszechną popularność w oddziałach na terenie wszystkich zaborów\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={W krwawym polu srebrne ptaszę,}]

\firstwords{W krwawym polu srebrne ptaszę},\\*
Poszli w boje chłopcy nasze.

\begin{chorus}
\chorusfirstwords{Hu, ha! Krew gra}!\\*
Duch gra! Hu, ha\\*
Niechaj Polska zna,\\*
Jakich synów ma.
\end{chorus}

Obok Orła znak Pogoni,\\*
Poszli nasi w bój bez broni.

\begin{chorus}
\chorusfirstwords{Hu, ha! Krew gra}!\\*
Duch gra! Hu,ha!\\*
Matko-Polsko żyj!\\*
Jezus, Maria, bij!
\end{chorus}

Naszym braciom dopomagaj,\\*
Nieprzyjaciół naszych smagaj.

\begin{chorus}
\chorusfirstwords{Hu, ha! Wiatr gra}!\\*
Krew gra! Wiatr gra!\\*
Niechaj Polska zna,\\*
Jakich synów ma!
\end{chorus}
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={1925},alt={Marynarka wojenna},musicyear={1925},music={Adam Kowalski},lyrics={Adam Kowalski}]
{Morze, nasze morze}
\begin{info}Hymn Marynarki Wojennej.\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={albo na dnie z honorem lec, z honorem lec.}]

\firstwords{Chociaż każdy z nas jest młody},\\*
lecz go starym wilkiem zwą.\\*
My, strażnicy polskiej wody,\\*
marynarze polscy to.

\begin{chorus}
\chorusfirstwords{Morze, nasze morze},\\*
wiernie ciebie będziem strzec.\\*
Mamy rozkaz cię utrzymać,\\*
albo na dnie, na dnie twoim lec,\\*
albo na dnie z honorem lec, z honorem lec.
\end{chorus}

Żadna siła, żadna burza,\\*
nie odbierze Gdańska nam.\\*
Nasza flota, choć nieduża,\\*
wiernie strzeże portu bram.

\chorusref
\end{lyrics}



\song[music={Jerzy Wasowski},lyrics={Bronisław Brok}]
{Po ten kwiat czerwony}

\begin{lyrics}[longestline={Po ten kwiat, po ten kwiat czerwony,}]

\firstwords{Żołnierz dziewczynie nie skłamie},\\*
Chociaż nie wszystko jej powie,\\*
Żołnierz zarzuci broń na ramię,\\*
Wróci -- to resztę dopowie.

\begin{chorus}[mark=false]
\chorusfirstwords{Wstęgą szos, miedzą pól złoconych},\\*
krętą ścieżką poprzez las,\\*
Po ten kwiat, po ten kwiat czerwony,\\*
Skoro przyszedł na to czas.
\end{chorus}

\chorusref

Dla tych co wiernie czekają\\*
Będą żołnierze śpiewali\\*
O tym, jak pięknie zakwitają\\*
Kwiaty czerwieńsze od malin.

\chorusref
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={1918-1919},lyrics={Jerzy Braun}]
{Płonie ognisko}
\begin{info}Jedna z najpopularniejszych pieśni harcerskich.Twórca pieśni, Jerzy Braun, w momencie pisania utworu był maturzystą II Gimnazjum w Tarnowie. Drużynowy, o którym mówią słowa, to „Druh Bajdała” – Władysław Wodniecki, kierujący drużyną harcerską, do której należał autor.\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={\vin O obrońcach naszych polskich granic,}]

\firstwords{Płonie ognisko i szumią knieje},\\*
Drużynowy jest wśród nas.\\*
Opowiada starodawne dzieje,\\*
Bohaterski wskrzesza czas.\\*
\vin O rycerstwie spod kresowych stanic,\\*
\vin O obrońcach naszych polskich granic,\\*
\vin A ponad nami wiatr szumi, wieje\\*
\vin I dębowy huczy las.

Już do powrotu głos trąbki wzywa,\\*
Alarmują ze wszystkich stron!\\*
Staje wiara w ordynku szczęśliwa,\\*
Serca bija w zgodny ton!\\*
\vin Każda twarz się uniesieniem płoni,\\*
\vin Każdy laskę krzepko dzierży w dłoni\\*
\vin I z młodzieńczej się piersi wyrywa\\*
\vin Pieśń potężna, pieśń jak dzwon.
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={1974},music={Jacek Kaczmarski},lyrics={Jacek Kaczmarski\footnote{Jest to wolne tłumaczenie piosenki Włodzimierza Wysockiego.}}]
{Obława}

\begin{lyrics}[longestline={Bo z trzema na raz walczy psami i trzech ran na raz krwawi.}]

\firstwords{Skulony w jakiejś ciemnej jamie smaczniem sobie spał}\\*
I spały małe wilczki dwa -- zupełnie ślepe jeszcze\\*
Wtem stary wilk przewodnik, co życie dobrze znał\\*
Łeb podniósł, warknął groźnie, aż mną szarpnęły dreszcze\\*
Poczułem nagle wokół siebie nienawistną woń\\*
Woń, która tłumi wszelki spokój, zrywa wszystkie sny\\*
Z daleka ktoś gdzieś krzyknął nagle krótki rozkaz -- goń!\\*
I z czterech stron wypadły na nas cztery gończe psy!

\begin{chorus}
\chorusfirstwords{Obława! Obława! Na młode wilki obława}!\\*
Te dzikie, zapalczywe, w gęstym lesie wychowane!\\*
Krąg śniegu wydeptany! W tym kręgu plama krwawa!\\*
Ciała wilcze kłami gończych psów szarpane!
\end{chorus}

Ten, który na mnie rzucił się, niewiele szczęścia miał\\*
Bo wpadł prosto mi na kły i krew trysnęła z rany\\*
Gdym teraz -- ile w łapach sił - przed siebie prosto gnał\\*
Ujrzałem małe wilczki dwa na strzępy rozszarpane!\\*
Zginęły ślepe, ufne tak, puszyste kłębki dwa\\*
Bezradne na tym świecie złym, nie wiedząc kto je zdławił\\*
I zginie także stary wilk, choć życie dobrze zna\\*
Bo z trzema na raz walczy psami i trzech ran na raz krwawi.

\chorusref

\breaklyrics

Wypadłem na otwartą przestrzeń, pianę z pyska tocząc,\\*
Lecz tutaj także ze wszech stron - zła mnie otacza woń!\\*
A myśliwemu co mnie dojrzał już się śmieją oczy\\*
O ręka pewna, niezawodna podnosi w górę broń!\\*
Rzucam się w bok, na oślep gnam, aż ziemia spod łap tryska\\*
I wtedy pada pierwszy strzał, co kark mi rozszarpuje\\*
Wciąż pędzę słyszę jak on klnie i krew mi płynie z pyska\\*
On strzela po raz drugi! Lecz teraz już pudłuje!

\chorusref

Wyrwałem się z obławy tej, schowałem w jakiś las,\\*
Lecz ile szczęścia miałem w tym to każdy chyba przyzna\\*
Leżałem w śniegu, jak nieżywy długi, długi czas\\*
Po strzale zaś na zawsze mi została krwawa blizna!\\*
Lecz nie skończyła się obława i nie śpią gończe psy\\*
I giną ciągle wilki młode na całym wielkim świecie\\*
Nie dajcie z siebie zedrzeć skór! Brońcie się i wy!\\*
O bracia wilcy! Brońcie się nim wszyscy wyginiecie!

\chorusref
\end{lyrics}



\song[musicyear={1980},music={Mieczysław Cholewa},lyrics={Krzysztof Dowgiałło}]
{Ballada o Janku Wiśniewskim}
\begin{info}Ballada opisująca zastrzelenie Zbyszka Godlewskiego 17 grudnia 1970 w Gdyni, a w szerszym kontekście wydarzenia Grudnia 1970.\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={Świat się dowiedział, nic nie powiedział}]

\firstwords{Chłopcy z Grabówka, chłopcy z Chyloni}\\*
Dzisiaj milicja użyła broni\\*
Dzielnieśmy stali, celnie rzucali\\*
Janek Wiśniewski padł

Na drzwiach ponieśli go Świętojańską\\*
Naprzeciw glinom, naprzeciw tankom\\*
Chłopcy stoczniowcy pomścijcie druha\\*
Janek Wiśniewski padł

Huczą petardy, ścielą się gazy\\*
Na robotników sypią się razy\\*
Padają dzieci, starcy, kobiety\\*
Janek Wiśniewski padł

Jeden zraniony, drugi pobity\\*
Krwi się zachciało słupskim bandytom\\*
To partia strzela do robotników\\*
Janek Wiśniewski padł

Krwawy Kociołek, to kat Trójmiasta\\*
Przez niego giną starcy, niewiasty\\*
Poczekaj draniu, my cię dostaniem\\*
Janek Wiśniewski padł

Stoczniowcy Gdyni, stoczniowcy Gdańska\\*
Idźcie do domu, skończona walka\\*
Świat się dowiedział, nic nie powiedział\\*
Janek Wiśniewski padł

Nie płaczcie matki, to nie na darmo\\*
Nad stocznią sztandar z czarną kokardą\\*
Za chleb i wolność, i nową Polskę\\*
Janek Wiśniewski padł
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={ok. 1918},music={Leon Łuskino},lyrics={Bolesław Lubicz-Zahorski, Leon Łuskino}]
{Piechota}

\begin{lyrics}[longestline={Nie noszą lampasów, lecz szary ich strój,}]

\firstwords{Nie noszą lampasów, lecz szary ich strój},\\*
Nie noszą ni srebra, ni złota.\\*
\begin{markverses}%
Lecz w pierwszym szeregu podąża na bój\\*
Piechota, ta szara piechota.
\end{markverses}

\begin{chorus}
\chorusfirstwords{Maszerują chłopcy, maszerują},\\*
karabiny błyszczą, szary strój,\\*
a przed nimi drzewa salutują,\\*
bo za naszą Polskę idą w bój!
\end{chorus}

Idą, a w słońcu kołysze się stal.\\*
Dziewczęta zerkają zza plota,\\*
\begin{markverses}%
A oczy ich dumne utkwione są w dal,\\*
Piechota, ta szara piechota!
\end{markverses}

\chorusref

Nie grają im surmy, nie huczy im róg,\\*
A śmierć im pod stopy się miota,\\*
\begin{markverses}%
Lecz w pierwszym szeregu podąża na bój\\*
Piechota, ta szara piechota.
\end{markverses}

\chorusref
\end{lyrics}



\song
{Hej, sokoły}

\begin{lyrics}[longestline={Hej, tam gdzieś znad czarnej wody,}]

\firstwords{Hej, tam gdzieś znad czarnej wody},\\*
Wsiada na koń kozak młody,\\*
Czule żegna się z dziewczyną,\\*
Jeszcze czulej z Ukrainą.

\begin{chorus}
\chorusfirstwords{Hej, hej, hej sokoły},\\*
Omijajcie góry, lasy, doły,\\*
Dzwoń, dzwoń, dzwoń dzwoneczku,\\*
Mój stepowy skowroneczku.
\end{chorus}

Żal, żal za dziewczyną,\\*
Za zieloną Ukrainą,\\*
Żal, żal serce płacze,\\*
Żal, że już jej nie zobaczę.

\chorusref

Ona biedna tam została,\\*
Przepióreczka moja mała,\\*
A ja tutaj, w obcej strome,\\*
Dniem i nocą tęsknię do niej.

\chorusref
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={4 sierpnia 1944},music={Józef Stiastny},lyrics={Józef Szczepański}]
{Pałacyk Michla}
\begin{info} Wojenny hymn harcerskiego Batalionu Parasol. Piosenka zdobyła sobie ogromną popularność, gdyż rozpowszechniał ją wśród powstańców Warszawy, zwłaszcza w Śródmieściu, Mieczysław Fogg.\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={to jest nasz ,,Miecio'' w kółko golony hej!}]

\firstwords{Pałacyk Michla, Żytnia, Wola},\\*
bronią jej chłopcy od ,,Parasola'',\\*
choć na ,,tygrysy'' mają visy --\\*
to warszawiaki, fajne chłopaki -- są!

\begin{chorus}
\chorusfirstwords{Czuwaj wiaro i wytężaj słuch},\\*
pręż swój młody duch, pracując za dwóch!\\*
Czuwaj wiaro i wytężaj słuch,\\*
pręż swój młody duch, jak stal!
\end{chorus}

Każdy chłopaczek chce być ranny...\\*
sanitariuszki -- morowe panny,\\*
i gdy cię kula trafi jaka,\\*
poprosisz pannę -- da ci buziaka, hej!

\chorusref

Z tyłu za linią dekowniki,\\*
intendentura, różne umrzyki,\\*
gotują zupę, czarną kawę --\\*
i tym sposobem walczą za sprawę, hej!

\chorusref

\breaklyrics

Za to dowództwo jest morowe,\\*
bo w pierwszej linii nadstawia głowę,\\*
a najmorowszy z przełożonych,\\*
to jest nasz ,,Miecio'' w kółko golony hej!

\chorusref

Wiara się bije, wiara śpiewa,\\*
szkopy się złoszczą, krew ich zalewa,\\*
różnych sposobów się imają,\\*
co chwila ,,szafę'' nam posuwają, hej!

\chorusref

Lecz na nic ,,szafa'' i granaty,\\*
za każdym razem dostają baty\\*
i co dzień się przybliża chwila,\\*
że zwyciężymy! I do cywila, hej!

\chorusref
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={sierpień 1914},alt={Kadrówka},music={melodia ludowa\footnote{Piosenka na melodię: \textit{Siwa gąska, siwa, po Dunaju pływa}}},lyrics={Wacław Łęcki, Tadeusz Ostrowski}]
{Pierwsza Kadrowa}
\begin{info}Piosenka ta powstała w czasie kilkudniowego marszu I Kompani Kadrowej, w dniach 6–12 sierpnia 1914\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={Ale przecież dojdziem, byleby iść w nogę.}]

\firstwords{Raduje się serce, raduje się dusza},\\*
Gdy Pierwsza Kadrowa na wojenkę rusza.

\begin{chorus}
\chorusfirstwords{Oj da, oj da dana, kompanio kochana},\\*
Nie masz to jak Pierwsza, nie!
\end{chorus}

Chociaż do Warszawy mamy długą drogę,\\*
Ale przecież dojdziem, byleby iść w nogę.

\chorusref

Kiedy Moskal zdrajca drogę nam zastąpi,\\*
To kul z manlichera nikt mu nie poskąpi.

\chorusref

A gdyby on jeszcze śmiał udawać zucha,\\*
Każdy z nas bagnetem trafi mu do brzucha.

\chorusref

A gdy się szczęśliwie zakończy powstanie,\\*
To Pierwsza Kadrowa gwardyją zostanie.

\chorusref

A więc piersi naprzód, podniesiona głowa,\\*
Bośmy przecie Pierwsza Kompania Kadrowa

\chorusref
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={1939},lyrics={Julia Ryczer}]
{Dnia pierwszego września}
\begin{info}Chyba najpopularniejsza spośród piosenek stanowiących w latach okupacji hitlerowskiej repertuar grajków i śpiewaków, którzy produkowali się na ulicach, podwórkach, w tramwajach i w pociągach. \end{info}

\begin{lyrics}[longestline={Jeszcze Pan Bóg pomści taką straszną zbrodnię.}]

\firstwords{Dnia pierwszego września, roku pamiętnego}\\*
Wróg napadł na Polskę z kraju sąsiedniego.

Najwięcej się uwziął na naszą Warszawę,\\*
Warszawo kochana tyś jest miasto krwawe.

Kiedyś byłaś piękna bogata wspaniała,\\*
Teraz tylko kupa gruzów pozostała.

Domy popalone, szpitale zburzone,\\*
Gdzie się mają podziać ludzie poranione.

Lecą bomby z nieba brak jest ludziom chleba,\\*
Nie tylko od bomby umrzeć będzie trzeba.

Gdy biedna Warszawa w gruzach pozostała,\\*
To biedna Warszawa poddać się musiała.

I tak się broniła całe trzy tygodnie,\\*
Jeszcze Pan Bóg pomści taką straszną zbrodnię.
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={wrzesień 1942},music={autor nieznany\footnote{na melodię \textit{Co użyjem, to dla nas}}},lyrics={Anna Jachnina}]
{Siekiera, motyka}
\begin{info}Piosenka popularna na ulicach Warszawy w czasie okupacji niemieckiej podczas II wojny światowej.\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={Siekiera, motyka, bimber, szklanka,}]

\firstwords{Siekiera, motyka, bimber, szklanka},\\*
w nocy nalot, w dzień łapanka,\\*
siekiera, motyka, światło, prąd,\\*
kiedyż oni pójdą stąd.

Siekiera, motyka, tramwaj, buda,\\*
Każdy zwiewa gdzie się uda,\\*
Siekiera, motyka, igła, nić,\\*
Już nie mamy gdzie się skryć.

\vin Już nie mamy gdzie się skryć,\\*
\vin Szwaby nam nie dają żyć.\\*
\vin Ich kultura nie zabrania\\*
\vin Robić takie polowania

Siekiera, motyka, piłka, linka,\\*
tu Oświęcim, tam Treblinka,\\*
siekiera, motyka, światło, prąd,\\*
drałuj, draniu, wreszcie stąd.

Siekiera, motyka, styczeń, luty,\\*
Hitler z Ducem gubią buty,\\*
siekiera, motyka, linka, drut,\\*
już pan malarz jest kaput.

\vin Jak tu być i o czym śnić,\\*
\vin Hycle nam nie dają żyć.\\*
\vin Po ulicach gonią wciąż,\\*
\vin patrzą, kogo jeszcze wziąć.

Siekiera, motyka, piłka, alasz,\\*
przegrał wojnę głupi malarz,\\*
siekiera, motyka, piłka, nóż,\\*
przegrał wojnę już, już, już.
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={marzec 1915},music={Zygmunt Pomarański},lyrics={Wacław Biernacki}]
{Pieśń o wodzu miłym}
\begin{info}Kasztanka –- klacz podarowana Józefowi Piłsudskiemu w majątku czaple Małe 9 sierpnia 1914 r. Była pierwszym stałym i znanym przez wszystkich żołnierzy wierzchowcem Komendanta.\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={Masz wierniejszych niż stal chłodna}]

\firstwords{Jedzie, jedzie na Kasztance},\\*
Siwy strzelca strój.\\*
Hej, hej, Komendancie,\\*
Miły Wodzu mój!

Gdzie szabelka twa ze stali?\\*
\markverse{Przecież idziem w bój.}\\*
Hej, hej, Komendancie,\\*
Miły Wodzu mój!

Gdzie twój mundur jeneralski\\*
\markverse{Złotem wyszywany?}\\*
Hej, hej, Komendancie,\\*
Wodzu kochany!

Masz wierniejszych niż stal chłodna\\*
\markverse{Młodych strzelców rój!}\\*
Hej, hej, Komendancie,\\*
Miły Wodzu mój!

Nad lampasy i czerwienie\\*
\markverse{Wolisz strzelca strój!}\\*
Hej, hej, Komendancie,\\*
Miły Wodzu mój!

Ale pod tą szarą bluzą\\*
\markverse{Serce ze złota!}\\*
Hej, hej, Komendancie,\\*
Serce ze złota!

Ale błyszczą groźną wolą\\*
\markverse{Królewskie oczy!}\\*
Hej, hej, Komendancie,\\*
Królewskie oczy!

Pójdzie z tobą po zwycięstwo\\*
\markverse{Młodych strzelców rój!}\\*
Hej, hej, Komendancie,\\*
Miły Wodzu mój!
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={ok. 1840},music={Wolfgang A. Mozart\footnote{fragment opery Don Juan}},lyrics={Gustaw Ehrenberg}]
{Gdy naród do boju}
\begin{info}Bojowa pieśń chłopska i hymn ruchu ludowego oraz rewolucyjnego, żywa zwłaszcza w szeregach lewicy. Pierwodruk tekstu ukazał się pt. Szlachta w roku 1831 w tomie Dźwięki z minionych lat z 1848 r.\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={Gdy naród zawołał: ,,Umrzem lub zwyciężym!''}]

\firstwords{Gdy naród do boju wystąpił z orężem},\\*
Panowie o czynszach radzili,\\*
Gdy naród zawołał: ,,Umrzem lub zwyciężym!''\\*
Panowie w stolicy bawili.

\begin{chorus}
\chorusfirstwords{O, cześć wam, panowie magnaci},\\*
Za naszą niewolę, kajdany,\\*
O, cześć wam, książęta, hrabiowie, prałaci,\\*
Za kraj nasz krwią bratnią zbryzgany.
\end{chorus}

Armaty pod Stoczkiem zdobywała wiara\\*
Rękami czarnymi od pługa.\\*
Panowie w stolicy kurzyli cygara,\\*
Radzili o braciach zza Buga.

\chorusref

Wszak waszym był synem ów niecny kunktator\\*
Co wzbudzał przed wrogiem obawę,\\*
l wódz ten naczelny, pobożny dyktator,\\*
l zdrajca, co sprzedał Warszawę.

\chorusref

Lecz kiedy wybije godzina powstania,\\*
Magnatom lud ucztę zgotuje,\\*
Muzykę piekielną zaprosi do grania,\\*
A szlachta niech wtedy tańcuje.

\chorusref
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={1917},alt={Marsz Pierwszej Brygady},lyrics={Tadeusz Biernacki, Andrzej T. Hałaciński}]
{Pierwsza Brygada}
\begin{info}LATEX: beginonleft\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={Na stos rzuciliśmy -- swój życia los,}]

\firstwords{Legiony to -- żołnierska nuta},\\*
Legiony to -- straceńców los,\\*
Legiony to -- rycerska buta,\\*
Legiony to -- ofiarny stos!

\begin{chorus}
\chorusfirstwords{My, Pierwsza Brygada},\\*
Strzelecka gromada,\\*
Na stos rzuciliśmy -- swój życia los,\\*
Na stos, na stos!
\end{chorus}

O, ile mąk, ile cierpienia,\\*
O, ile krwi, wylanych łez,\\*
Pomimo to -- nie ma zwątpienia,\\*
Dodawał sił -- wędrówki kres!

\chorusref

Krzyczeli, żeśmy stumanieni,\\*
Nie wierząc nam, że chcieć -- to móc!\\*
Laliśmy krew osamotnieni,\\*
A z nami był nasz drogi Wódz!

\chorusref

Inaczej się dziś zapatrują\\*
I trafić chcą do naszych dusz.\\*
I mówią, że już nas szanują,\\*
Lecz właśnie czas odwetu już!

\chorusref

\breaklyrics

Nie chcemy już od was uznania,\\*
Ni waszych mów, ni waszych łez!\\*
Już skończył się czas kołatania\\*
Do waszych serc -- do waszych kies!

\chorusref

Dziś nadszedł czas pokwitowania\\*
Za mękę serc i katusz dni.\\*
Nie chciejcie więc -- politowania,\\*
Zasadą jest: za krew -- chciej krwi!

\chorusref

Dzisiaj już my jednością silni\\*
Tworzymy Polskę -- przodków mit,\\*
Że wy w tej pracy nie dość pilni,\\*
Zostanie wam potomnych wstyd!

\chorusref

Umieliśmy w ogień zapału\\*
Młodzieńczych wiar rozniecić skry,\\*
Nieść życie swe dla ideału\\*
I swoją krew, i marzeń sny.

\chorusref

Potrafim dziś dla potomności\\*
Ostatki swych poświęcić dni.\\*
Wśród fałszów siać siew szlachetności\\*
Miazgą swych ciał, żarem swej krwi.

\chorusref
\end{lyrics}



\song
{Bogurodzica}
\begin{info}Jest to najstarsza polska pieśń religijna, a zarazem najstarsza pieśń bojowa polskiego rycerstwa. Pochodzi prawdopodobnie z końca XIII w. Śpiewana była przez wojska polskie przed bitwami z Krzyżakami: pod Grunwaldem (1410 r.) i pod Dąbkami koło Nakła nad Notecią (1431 r.), przed bitwą z księciem litewskim Świdrygiełłą pod Wiłkomierzem (1435 r.), a także podczas koronacji królów i przy wydawaniu ważniejszych dekretów państwowych. Można ją więc określić jako ówczesny hymn narodowy. Funkcję tę utraciła jednakże w drugiej połowie XVI w.\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={U twego Syna Gospodzina, Matko zwolena, Maryja!}]

\firstwords{Bogurodzica Dziewica, Bogiem sławiena Maryja},\\*
U twego Syna Gospodzina, Matko zwolena, Maryja!\\*
Zyszczy nam, spuści nam.\\*
Kyrie eleison.

Twego dziela Krzciciela, Bożyszcze,\\*
Usłysz głosy, napełń myśli człowiecze.\\*
Słysz modlitwę, jąż nosimy,\\*
A dać raczy, Jegoż prosimy:\\*
A na świecie zbożny pobyt,\\*
Po żywocie rajski przebyt!\\*
Kyrie eleison.
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={1831},music={Karol Kurpiński},lyrics={Karol Sienkiewicz\footnote{Autorem tekstu oryginalnego w języku francuskim jest Kazimierz Delaińgne.}}]
{Warszawianka}
\begin{info}Casimir Francois Delavigne (1793–1843) był narodowym poetą francuskim. Pod wrażeniem powstania listopadowego napisał w 1831 r. wiersz „La Varsovienne“ („Warszawianka”). Melodię skomponował, po zapoznaniu się z przekładem Karola Sienkiewicza (1793–1869), wybitny kompozytor i dyrygent operowy – Karol Kurpiński (1785–1857), autor „Krakowiaków i Górali”. Warto wspomnieć, że Delavigne przybrał po wybuchu powstania listopadowego imię Casimir (Kazimierz), aby zamanifestować swoją solidarność z Polakami.\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={Niech krwią zlane w bojach srogich,}]

\firstwords{Oto dziś dzień krwi i chwały},\\*
Oby dniem wskrzeszenia był.\\*
W gwiazdę Polski Orzeł Biały\\*
Patrząc lot swój w niebo wzbił;\\*
Słońcem lipca podniecany,\\*
Woła na nas z górnych stron:\\*
Powstań, Polsko, skrusz kajdany,\\*
Dziś twój tryumf albo zgon.

\begin{chorus}
\chorusfirstwords{Hej, kto Polak, na bagnety}!\\*
Żyj swobodo, Polsko żyj.\\*
Takiem hasłem cnej podniety,\\*
Trąbo nasza, wrogom grzmij.
\end{chorus}

Na koń! Woła kozak mściwy,\\*
Karać bunty polskich rot!\\*
Bez Bałkanów są ich niwy\\*
Wszystko jeden zgniecie grot!\\*
Stój, za Bałkan pierś ta stanie,\\*
Car wasz marzy płonny łup,\\*
Z wrogów naszych nie zostanie\\*
Na tej ziemi chyba trup.

\chorusref

Droga Polsko! Dzieci twoje\\*
Dziś szczęśliwszych doszły chwil\\*
Od tych sławnych, gdy ich boje\\*
Wieńczył Kremlin, Tybr i Nil,\\*
Lat dwadzieścia nasze męże\\*
Los po obcych grodach siał,\\*
Dziś, o matko, kto polęże,\\*
Na twem łonie będzie spał.

\chorusref

\breaklyrics

Wstań Kościuszko! Ugodź w serca.\\*
Co litością mamić śmią,\\*
Znałże litość ów morderca,\\*
Który Pragę zalał krwią.\\*
Niechaj krew tę krwią dziś spłaci,\\*
Niech nią zrosi grunt zły gość,\\*
Laur męczeński naszej braci\\*
Bujniej będzie po niej rość.

\chorusref

Tocz, Polaku, bój zacięty,\\*
Uledz musi dumny car,\\*
Pokaż jemu pierścień święty,\\*
Nieulękłych Polek dar.\\*
Niech to godło ślubów drogich\\*
Wrogom naszym wróży grób,\\*
Niech krwią zlane w bojach srogich,\\*
Nasz z wolnością świadczy ślub.

\chorusref

Wy przynajmniej, coście legli,\\*
W obcych krajach, za kraj swój,\\*
Bracia nasi z grobów zbiegli,\\*
Błogosławcie bratni bój.\\*
Bo zwyciężyć my gotowi\\*
Z trupów naszych tamę wznieść,\\*
By krok spóźnić olbrzymowi,\\*
Co chce światu pęta nieść.

\chorusref

Grzmijcie bębny, ryczcie działa,\\*
Dalej! Dzieci, w gęsty szyk!\\*
Wiedzie hufce wolność, chwała,\\*
Tryumf błyska w ostrzu pik.\\*
Leć, nasz Orle, w górnym pędzie,\\*
Sławie, Polsce, światu służ!\\*
Kto przeżyje, wolnym będzie;\\*
Kto umiera, wolnym już!

\chorusref
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={1969},music={Krzysztof Klenczon},lyrics={Janusz Kondratowicz}]
{Biały krzyż}

\begin{lyrics}[longestline={dróg przebytych kurz, cień siwej mgły.}]

\firstwords{Gdy zapłonął nagle świat},\\*
bezdrożami szli przez śpiący las.\\*
Równym rytmem młodych serc\\*
niespokojne dni odmierzał czas.\\*
Gdzieś pozostał ognisk dym,\\*
dróg przebytych kurz, cień siwej mgły.\\*
Tylko w polu biały krzyż\\*
nie pamięta już, kto pod nim śpi.

Jak myśl sprzed lat,\\*
jak wspomnień ślad\\*
wraca dziś\\*
pamięć o tych, których nie ma.

Żegnał ich wieczorny mrok,\\*
gdy ruszali w bój, gdy cichła pieśń.\\*
Szli, by walczyć o twój dom\\*
wśród zielonych pól, o nowy dzień!\\*
Lecz nie wszystkim pomógł los\\*
wrócić z leśnych dróg, gdy kwitły bzy.\\*
W szczerym polu biały krzyż\\*
nie pamięta już, kto pod nim śpi.
\end{lyrics}



\song[lyricsyear={1943},alt={Oka},music={Stefan Turski\footnote{Melodia została zaczerpnięta przez autora tekstu z piosenki \textit{Szumią Oleandry} z wodewilu Stefana Turskiego \textit{Lola z Ludwinowa}.}},lyrics={Leon Pasternak}]
{Szumi dokoła las}
\begin{info}Jedna z najbardziej znanych piosenek I Dywizji Wojska Polskiego im. Tadeusza Kościuszki.\end{info}

\begin{lyrics}[longestline={jest naszej Wisły brzeg.}]

\firstwords{Szumi dokoła las},\\*
czy to jawa, czy sen?\\*
\begin{markverses}%
Co ci przypomina,\\*
co ci przypomina\\*
widok znajomy ten?
\end{markverses}

Żółty wiślany piach,\\*
wioski słomiany dach,\\*
\begin{markverses}%
płynie, płynie Oka,\\*
jak Wisła szeroka,\\*
jak Wisła głęboka.
\end{markverses}

Szumi, hej, szumi las,\\*
gdzieżeś rzuciła nas?\\*
\begin{markverses}%
Dolo, dolo nasza,\\*
hej, dolo tułacza,\\*
gdzieżeś rzuciła nas?
\end{markverses}

Był już niejeden las,\\*
wiele przeszliśmy rzek,\\*
\begin{markverses}%
ale najpiękniejszy,\\*
ale najpiękniejszy\\*
jest naszej Wisły brzeg.
\end{markverses}

Skrwawiony Wisły brzeg…\\*
jak to męczy, boli,\\*
\begin{markverses}%
żal nam serce ścisnął,\\*
Wisło, nasza Wisło\\*
w niemieckiej niewoli.
\end{markverses}

Piękny jest Wisły brzeg,\\*
piękny jest Oki brzeg,\\*
\begin{markverses}%
jak szarża ułańska,\\*
od Wisły, do Gdańska\\*
pójdziemy, dojdziemy.
\end{markverses}
\end{lyrics}
